<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="38"><page Index="1"><![CDATA[PULSAR
                  | EDIÇÃO 41 | MARÇO 2021 | DISTRIBUIÇÃO GRATUITA |]]></page><page Index="2"><![CDATA[Destaque acima: Jorge Vieira, Ricardo Fonseca, Miguel Pardal e José Tito-Mendonça descreveram um mecanismo de superradiância em plas-
mas que usa feixes de partículas carregadas moduladas transversalmente e não longitudinalmente [Nature Physics, 17, 99-104]

                          Fonte: GOLP - Group of Lasers and Plasmas (Instituto de Plasmas e Fusão Nuclear, IST), 2020
Imagem de capa: Um astronauta em Marte, visto através da janela de uma nave espacial (ilustração por Joby Harris).

                          Créditos: NASA/JPL-Caltech

Apoio Financeiro                                          Redação:
                                                          Alejandro T. Forné, Ana Mourão, Anant Kumar, António
                                                          Onofre, António P. Morais, Bernardo Barbosa, Carlos
                                                          Couto, Dinis Rocha, Diogo Pires, Dulce Conceição, Felipe
                                                          F. Freitas, Filipa Valente, Guilherme Milhano, Inês Rainho,
                                                          João Dinis Álvares, João Fonseca, João Gonçalves, José
                                                          A. Font, José Maria Cruz, José Sande Lemos, Luís Oliveira
                                                          e Silva, Maria J. Beira, Mário Pimenta, Miguel Cunhal, Ós-
                                                          car Amaro, Osvaldo G. Freitas, Patrícia Gonçalves, Pedro
                                                          Cosme e Silva, Pedro J. Sebastião, Solange Nunes, Teresa
                                                          Peña, Vasco Guerra, Vítor Cardoso, Yasser Omar

                                                          Comissão Científica:
                                                          Bruno Gonçalves (Fusão Nuclear), Diana C. Leitão
                                                          (Nanotecnologias), Filipe Mendes (Energia), João M. Dias
                                                          (Ótica e Lasers), Miguel Zilhão (Astrofísica e Gravitação),
                                                          Mário Pimenta (Física de Partículas), Rui Dilão (Biofísica e
                                                          Sistemas Dinâmicos), Vasco Guerra (Física de Plasmas),
                                                          Vítor R. Vieira (Física da Matéria Condensada)

Parceiros                                                 Transcrição e Tradução da Entrevista:
                                                          Ana Martins e Margarida Pereira

                                                          Arte

                                                          Design e Montagem: Francisca Paiva
                                                          Cartoon (Einstein e Henri Bergson): Francisca Paiva

Ficha Técnica                                             Contacto

Direção: Alexandre Barbosa e Inês Rainho                  Site: http://pulsar.nﬁst.pt
                                                          Facebook: https://www.facebook.com/pulsarmag
Equipa: Alexandre Barbosa, Ana Martins, Francisca Paiva,  e-mail: pulsar.nﬁst@gmail.com
Inês Rainho e Margarida Pereira                           Morada: Núcleo de Física do Instituto Superior Técnico,
                                                          Avenida Rovisco Pais 1, Edifício Ciência - Departamento
                                                          de Física, 1049-001 Lisboa
                                                          Telefone: 218419075 Ext: 3075]]></page><page Index="3"><![CDATA[Índice

  4 Breves
  5 DIY Physics: Bolhas de Sabão Mágicas
  6 Viver em Marte
10 Brilhante Grafeno
12 AI, O que vai ser da Física?
13 O Modelo de Hodgkin-Huxley
15 A Física e a Covid-19
19 Protões Contra o Cancro
22 Desigualdades de Bell para os Alunos Não-Quantizados
24 Entrevista a William Magwood
28 A Origem Evolutiva da Linguagem
30 A Filosofia e a Ciência
31 Deep Learning e Deteção de Ondas Gravitacionais
33 Agenda Científica
34 Jorge Dias de Deus (1941-2021)

Editorial

Ao longo desta edição, preparada por uma equipa que nunca se reuniu presencialmente, convidamos-te a olhar para o
futuro e descobrir como podemos produzir oxigénio em Marte e combustível para regressar a casa usando plasmas; a
compreender a física do grafeno e as suas inúmeras aplicações; os desafios e vantagens da energia de fissão nuclear;
e como os protões ajudam a tratar o cancro. A inteligência artificial permite-nos fazer coisas incríveis, como detectar
ondas gravitacionais, e acreditamos que pode mesmo mudar a forma como fazemos Física.

A Física ajuda-nos a compreender a dinâmica da pandemia de COVID-19 que todos vivemos, o que nos permite construir
modelos robustos e tomar melhores decisões. A propagação de sinais em neurónios ou a origem evolutiva da linguagem
são outros exemplos de fenómenos que um físico curioso pode, talvez até melhor que ningúem, explicar. Através de
uma experiência de pensamento, convidamos-te ainda a entender as desigualdades de Bell — não é preciso saberes
Mecânica Quântica! —, a fazer bolhas de sabão mágicas e a refletir sobre a relação entre a Filosofia e a Ciência.

No dia 1 de fevereiro, recebemos a triste notícia do falecimento do Professor Jorge Dias de Deus. Embora não tenhamos
tido a oportunidade de o conhecer, devemos-lhe muito: desde a possibilidade de escolher o curso que frequentamos,
até, em boa parte, a existência do NFIST. Além do mais, sabemos que foi graças aos seus esforços e de uma geração
de que fez parte que é hoje possível fazer ciência em Portugal. Acreditamos que é importante dar a conhecer, pela
voz de alunos, colegas e amigos, os cientistas portugueses, como JDD, responsáveis pela valorização da investigação
científica e de um ensino superior de qualidade no nosso país, porque lembrá-los é uma forma de não esquecer que só
continuando a investir em ciência é que é possível manter aquilo que lutaram para construir.

Até à próxima,

A Direção da PULSAR]]></page><page Index="4"><![CDATA[INFORMAÇÃO BREVES  por Inês Moreira, aluna do 2º Ano de MEFT, Instituto Superior Técnico

Fosfina em Vénus

  Foi publicado um estudo sobre a descoberta de fosfina na atmosfera venusiana. Tanto o
Atacama Large Milimeter/Submilimeter Array no Chile, como o James Clerk Maxwell Tel-
escope no Hawaii, observaram que a luz estava a ser absorvida em comprimentos de onda
correspondentes a uma concentração de fosfina de 20 partes por mil milhões na atmos-
fera. Esta surpreendente descoberta constitui um potencial indicador de vida em Vénus! A
fosfina é um tóxico componente de hidrogénio e fósforo produzido por alguns organismos
terrestres anaeróbicos. Clara Sousa-Silva, astrofísica molecular portuguesa, é co-autora
do estudo publicado e afirma que o próximo passo será confirmar se a fosfina detetada
provem, de facto, de uma fonte biológica.

[Nature 586, 182-183]             AI e a Estrutura de Proteínas

                                  A empresa DeepMind apresentou em 2020 o programa AlphaFold que dá um passo gi-
                                  gantesco para resolver um dos maiores problemas da biologia. Este programa usa técnicas
                                  de aprendizagem automática, baseadas em redes neuronais, para determinar a forma 3D de
                                  uma proteína e a forma como esta se enrola sobre si mesma. Em alguns casos, as estruturas
                                  preditas pelo AlphaFold são indistinguíveis das estruturas obtidas com os métodos experi-
                                  mentais mais dispendiosos. Assim, a Inteligência Artificial abre portas para novas de formas
                                  de estudar bioengenharia, acelerando a investigação e potenciando a produção de novos
                                  fármacos. “Muitas vezes, as discussões sobre a Inteligência Artificial focam-se nos riscos e
                                  nos problemas que a tecnologia levanta, ao criar visões distorcidas da realidade, invasões de
                                  privacidade ou desemprego. Mas é importante lembrar que a razão que levou ao desenvolvi-
                                  mento desta tecnologia é a esperança de que ela será útil e benéfica para a humanidade, ao
                                  permitir-nos fazer novas descobertas científicas, criar novos modelos de negócio e descobrir
                                  novas soluções para problemas que, de outra forma, não conseguiríamos resolver.” disse Ar-
                                  lindo Oliveira, professor no IST e investigador no INESC para o jornal Público.

                                  [Nature 588, 203-204] e [Público, 7-12-2020]

 Prémio Nobel da Física para Buracos Negros

  A área da Astrofísica, Gravitação e Cosmologia foi novamente distinguida pela Academia
Nobel ao conceder o Prémio Nobel da Física a Roger Penrose, “pela descoberta de que a
formação de buracos negros é uma previsão robusta da teoria geral da relatividade”, e a
Reinhardt Genzel e Andrea Ghez, “pela descoberta de um objeto compacto supermassivo
no centro de nossa galáxia”. Um artigo do Comité Nobel da Física divulgado pela Academia
Sueca cita vários artigos científicos, entre os quais um artigo da autoria de José Sande
Lemos, professor catedrático do IST e presidente do CENTRA, e de Carlos Herdeiro,
investigador coordenador do Departamento de Matemática da Universidade de Aveiro que
já trabalhou no CENTRA. O artigo tinha sido publicado na “Gazeta de Física” em 2018 com
o título “Buraco negro 50 anos depois: génese do seu nome”.

  [Nature 586, 347-348] e [Gazeta da Física, 41, 2]

                                                   Produzir Energia a partir da Fusão Nuclear

                                    SPARC foi o nome escolhido para a nova experiência de fusão nuclear que está a ser
                                  desenvolvida por uma equipa do Massachusetts Institute of Technology, em parceria com
                                  Commonwealth Fusion Systems. O objectivo atual é validar a física que está por detrás
                                  deste complexo tokamak. Depois de meses de intensa investigação foram publicados 7 ar-
                                  tigos escritos por 47 investigadores de 12 instituições distintas. Este conjunto de artigos
                                  é fundamental para ter previsões do comportamento da experiência analizando os desafios
                                  que estão por detrás da sua construção e funcionamento. A investigação feita relativamente
                                  à física dos iões rápidos utilizou modelação numérica com o código CASTOR-K, desenvolvido
                                  pelo IPFN - Instituto de Plasmas e Fusão Nuclear, unidade de investigação do IST.

                                                                                                   [Journal of Plasma Physics 86, 5]

4 PULSAR]]></page><page Index="5"><![CDATA[DIY Physics:                                                             O que vais precisar:

Bolhas de Sabão Mágicas                                                             Palhinhas (reutilizadas)

 por Bernardo Barbosa                                                               Detergente para a loiça ou
                                                                                    para as mãos
  Aluno do 4º ano de MEFT, Insituto Superior Técnico
                                                                                    Fio ou cabelo comprido
D  e certeza que já te cruzaste várias vezes com bolhas de sabão,
           quer seja a lavar as mãos (como recomendamos vivamente                   Água
           nos tempos que decorrem), quer seja a tomar banho, ou até
 mesmo a observar crianças a brincar na rua com pequenos tubos           Vamos, então, parar com a conversa e ver este
 cheios de água com sabão. Em qualquer dos casos, uma das mais           princípio em ação!
 notáveis características destas bolhas é certamente a sua forma. Mas
 o que faz com que uma bolha de sabão a voar pelo ar fique com uma         Passo 1: Com 4 palhinhas, constrói uma
 forma esférica essencialmente perfeita?
                                                                         “moldura”. Para tal, podes enfiar as extremi-
   A resposta a esta pergunta obriga-nos a olhar para a água com mais    dades das palhinhas umas dentro das outras.
atenção. Cada molécula de água é composta por 1 átomo de oxigénio        Podes, também, usar paus de espetada ou
e 2 de hidrogénio (H2O). Geometricamente, podemos pensar nesta           qualquer outro objeto semelhante, desde que
molécula como uma grande bola (oxigénio) com duas bolas pequenas         seja rígido e que possas colar.
(hidrogénio) presas e desalinhadas, mais ou menos como a forma da
cabeça do rato Mickey. Esta forma assimétrica da molécula faz com          Passo 2: Enche uma tigela (grande o sufi-
que a distribuição dos eletrões seja assimétrica também, havendo mais
eletrões próximos do oxigénio (zona negativamente carregada) do que      ciente para poderes submerger a moldura) com
dos hidrogénios (zonas positivamente carregadas). Estas zonas sentem-    bastante água e adiciona detergente. Mistura
-se, então, atraídas umas pelas outras, isto é, os hidrogénios de uma    até veres uma quantidade razoável de espuma
molécula de água sentem-se atraídos pelo oxigénio de outra molécula      no topo da tigela.
vizinha. Existe, portanto, uma força geral que tende a aproximar as
moléculas umas das outras.                                                 Passo 3: Pega num fio de cabelo, ou

  Esta força, em geral, é equilibrada em todas as direções, uma vez que  qualquer outro tipo de fio fino (como o de costu-
cada molécula de água está rodeada em todas as direções por outras       ra), e dá um nó entre as pontas, de maneira a
moléculas, resultando numa força nula. Contudo, numa zona onde a água    fazeres uma espira de fio.
acabe, como a superfície de um lago, por exemplo, esta força já não é
nula, resultando numa força em direção à água restante. A esta energia     Passo 4: Coloca a estrutura de palhinhas
superficial que gera uma força na interface de líquidos dá-se o nome
de tensão superficial. Esta força é a responsável por certos objetos, e  dentro da água com detergente e, cuidadosa-
até alguns seres vivos, flutuarem na água, apesar de, no geral, serem    mente, volta a retirá-la. Deves ver uma pelícu-
mais densos que esta. A tensão superficial é, também, a responsável      la de sabão a formar-se no seu interior. Se a
pela forma das bolhas!                                                   película rebentar, repete este passo, ou tenta
                                                                         adicionar mais detergente.
  As moléculas de detergente possuem duas partes: uma delas é hi-
drofóbica, isto é, tende a repelir-se da água, enquanto a outra                              Passo 5: Molha a espira
é hidrofílica, que significa exatamente o contrário, e tende,
portanto, a orientar-se em direção à água. Estas molécu-                                      de fio na água e, de seguida,
las permitem aprisionar água, fazendo essencialmente uma                                      atira-a com cuidado para den-
sandwich, onde o pão é o sabão e o conteúdo é a água. É esta                                  tro da película. Se a estrutura
sandwich que nós vemos como sendo a superfície da bolha,                                      rebentar, repete os passos
contudo, em princípio, esta não teria de ser esférica. A razão                                até agora.
pela qual as bolhas tendem a ser esféricas vem da tensão su-
perficial sentida pela água aprisionada na superfície da bolha.                              Passo 6: Com um objeto
Cada molécula de água sente-se atraída às suas moléculas
vizinhas, fenómeno em tudo análogo à força elástica que a                                     seco, rebenta a película de sa-
superfície de um balão sente quando se encontra cheio. Isto                                   bão apenas na parte interior
faz com que a bolha procure sempre diminuir ao máximo a                                       do fio. Antes de fazeres isto,
sua área, uma vez que essa é a configuração que diminui ao                                    pensa no que estás à espera
máximo a energia associada à tensão superficial. Ora, a for-                                  que aconteça!
ma que minimiza a área da superfície de um objeto com um
dado volume é uma esfera. Temos, então, a explicação pela                                        Aconteceu o que estavas à
qual as bolhas de sabão tendem a ser sempre esféricas! É,                                     espera? A área de película de
nada mais, nada menos, que a sua resposta ao facto de que                                     sabão foi minimizada?
ter mais área superficial implica mais energia.
                                                                                                                               PULSAR 5]]></page><page Index="6"><![CDATA[Viver em Marte:

Como Produzir Oxigénio... E Combustível para Regressar a Casa

                                                      por Vasco Guerra e Tiago Silva

                                                                                Instituto de Plasmas e Fusão Nuclear, Instituto Superior Técnico

O  envio de uma missão tripulada a Marte constituirá            A atmosfera marciana é formada por cerca de 96% de
          um dos maiores avanços da aventura espacial           CO₂, que é assim o seu principal constituinte. Conta ainda
          nos próximos anos. A criação de um ambiente           com aproximadamente 2% de Ar e 2% de N₂. O abundante
respirável no planeta vermelho será um dos grandes              dióxido de carbono é o recurso de interesse, já que pode
desafios a ultrapassar. Em princípio será possível obter        ser utilizado como matéria prima para produzir localmente
oxigénio através da conversão do dióxido de carbono             oxigénio, que pode depois ser recolhido e utilizado para
existente na atmosfera marciana. E uma nova solução             respirar. O processo baseia-se na decomposição do dióxido
para o conseguir está em desenvolvimento: baseia-se em          de carbono em monóxido de carbono e oxigénio e a sua
tecnologias de plasmas.                                         concretização dará um enorme impulso ao estabelecimen-
                                                                to de uma colónia no planeta vermelho. Este processo de
  A exploração especial está a iniciar uma nova era, com        decomposição vem com um bónus: para além de garantir
Marte na agenda. As maiores agências espaciais – como           um abastecimento regular de oxigénio, pode assegurar a
a ESA (Europa), NASA (EUA), Roscosmos (Russia) ou a             produção de combustível! Com efeito, já foi proposto uti-
JAXA (Japão) –, por vezes em parceria com companhias            lizar oxigénio e monóxido de carbono como carburantes
privadas, têm em curso ou apresentaram recentemente             para foguetões [1]. Pode ainda imaginar-se um processo
programas muito ambiciosos de exploração de Marte.              de decomposição que vá até à produção de carbono, que
                                                                poderia ser usado como elemento de construção de difer-
  Uma missão a Marte será um empreendimento ex-                 entes estruturas de carbono e de moléculas orgânicas.
traordinário. A distância entre a Terra e Marte varia entre
55 e 400 milhões de quilómetros, dependendo da posição            A molécula de CO₂ é muito estável e, como tal, muito
dos planetas nas suas órbitas. A conjugação correcta das        difícil de decompor. Por outras palavras, a dissociação do
trajectórias implica que existe uma janela de lançamento        CO₂ é um processo fortemente endotérmico, que requer
óptima aproximadamente a cada dois anos, correspond-            a utilização de uma quantidade apreciável de energia (pelo
ente à trajectória de transferência de órbitas de Hohmann.      menos 5.5 eV). A tecnologia existente hoje em dia para a
                                                                dissociação do CO₂ baseia-se em células de electrólise de
Figura 1: Trajectória da nave especial ao longo da transferên-  óxido sólido (SOEC – Solid Oxide Electrolysis Cells), que é
cia de órbitas de Hohmann, correspondente à órbita que requer   uma tecnologia robusta e estabelecida. No entanto, utiliza
menor energia. As janelas de lançamento são periódicas, depen-  frequentemente materiais raros e caros e a sua eficiência
dendo do período sinódico, que é de 780 dias no caso de Marte.  energética é muito baixa. Apesar destes inconvenientes, a
                                                                NASA enviou em 2020 uma empolgante missão a Marte
  A viagem dura cerca de 6 meses. Para regressar numa           que inclui uma experiência ISRU de produção de oxigénio
órbita semelhante, os astronautas teriam que ficar cerca        (MOXIE) [2]. O MOXIE é transportado pelo rover Pers-
de um ano em Marte. Evidentemente, quaisquer recursos           erverance, que aterrou em Marte em Fevereiro de 2021!
locais que possam ser utilizados irão reduzir a logística e     Soluções biológicas, baseadas em algas ou bactérias, são
os custos da missão, aumentar a auto-suficiência e reduzir      de momento puramente especulativas. Uma equipa do
os riscos para a tripulação. Daqui resulta o interesse actu-    Instituto de Plasmas e Fusão Nuclear (IPFN) do Instituto
al na utilização de recursos in-situ (ISRU – in-situ resource   Superior Técnico (IST) propôs recentemente uma solução
utilization), a recolha de recursos no local de exploração      radicalmente diferente, baseada na utilização de plasmas
que de outro modo teriam que ser trazidos da Terra.             de baixa temperatura [3,4].

                                                                Porquê Plasmas?

                                                                  Os plasmas de baixa temperatura são gases ionizados
                                                                onde apenas uma fracção do gás está ionizada. As várias
                                                                partículas – electrões, iões positivos, iões negativos, áto-
                                                                mos e moléculas neutros e fotões – têm propriedades e
                                                                energias muito diferentes. Os electrões são leves e por
                                                                isso fáceis de acelerar por aplicação de campos eléctricos.
                                                                Tornam-se muito energéticos e criam, por colisão com out-
                                                                ras partículas, várias espécies químicas reactivas. Por seu
                                                                lado, as moléculas e átomos neutros do gás mantêm uma
                                                                temperatura suficientemente baixa para limitar as perdas

6 PULSAR]]></page><page Index="7"><![CDATA[VIVER EM MARTE ARTIGO

Figura 2: Ilustração da NASA da “amartagem” do Perserverance na superfície de Marte

por aquecimento do gás. Os plasmas de baixa temperatura        dirigir selectivamente a química na direcção dos produ-
são assim formidáveis conversores de energia eléctrica         tos desejados, O₂ e CO. Os electrões, por possuírem en-
em energia química!                                            ergias cinéticas elevadas, podem quebrar a ligação CO-O
                                                               da molécula de CO₂ por impacto directo. Este passo é
  A potência requerida para criar e operar o plasma é ti-      importante, mas pode não ser suficientemente bom. Por
picamente da ordem de 100 W, mas podem bastar 25               um lado, o processo procede por via da excitação de es-
W, dependendo das condições de funcionamento. Estas            tados electrónicos com energias de 7 eV ou superiores,
potências são perfeitamente realizáveis em Marte. Por          bastante acima da energia de dissociação do CO₂; por
exemplo, os painéis solares do “Mars Exploration Rover”        outro lado, apenas uma pequena fracção dos electrões
geram, quando totalmente iluminados, 140 W de potên-           tem energia suficiente para decompor a molécula. Mas a
cia durante 4 horas por Sol (um “Sol” é um dia marciano,       “poção mágica” tem um ingrediente adicional: a excitação
aproximadamente 24h40’). Outros méritos da tecnologia          vibracional do CO₂.
de plasmas são a sua capacidade de iniciar e terminar a op-
eração instantaneamente, o que se adequa perfeitamente         A Canção das Moléculas
aos ciclos de disponibilidade de energia de uma unidade
de ISRU em Marte, e o seu elevado potencial de escalabi-         Na molécula de CO₂, as ligações entre o carbono e os
lidade.                                                        átomos de oxigénio podem fletir ou alongar e, como tal,
                                                               a molécula começa a vibrar. Estas vibrações armazenam
Figura 3: Ilustração da NASA da descida do Perserverance para  energia. Um plasma criado em condições marcianas pode
a superfície de Marte.                                         facilmente produzir electrões que transferem mais de 90%
                                                               da sua energia para a excitação vibracional das moléculas
  A tecnologia pode tirar partido da natureza de não-equilí-   de CO₂. Poder-se-ia pensar que esta característica seria
brio e da eficiência energética dos plasmas de baixa tem-      uma desvantagem, já que a energia não é diretamente uti-
peratura, canalizando a energia dos electrões de modo a        lizada para decompor o CO₂, mas na verdade acaba por
                                                               ser um trunfo importante! Por um lado, pôr as moléculas a
                                                               vibrar requer cerca de 10 vezes menos energia do que dis-
                                                               sociá-las diretamente por impacto electrónico; por outro
                                                               lado, é possível favorecer transferências de energia entre
                                                               as moléculas vibrantes, de modo a que algumas delas au-
                                                               mentem a sua amplitude de vibração. Não é o mesmo fenó-
                                                               meno que o partir de um cristal pela ária de uma cantora
                                                               de ópera, mas esta imagem simplista é suficiente para
                                                               uma primeira impressão: se as moléculas vibrarem signifi-
                                                               cativamente, tornam-se mais fáceis de decompor!

                                                                                     PULSAR 7]]></page><page Index="8"><![CDATA[ARTIGO VIVER EM MARTE

Figura 4: Ilustração da NASA retratando astronautas em Marte

Marte: o ambiente ideal para os plasmas!                       tos. Além disso, favorece as trocas de energia vibracional
                                                               (devidas a forças atractivas de longo alcance) que pro-
As ideias de como utilizar os plasmas para decompor o CO₂      movem o aumento da vibração e limitam as perdas de en-
estão a ser exploradas na Terra, em resposta aos proble-       ergia vibracional por desativação colisional (devidas a for-
mas de alterações climáticas e à tentativa de produção de      ças repulsivas de curto alcance).
combustíveis verdes [5]. O desafio é perceber se e como
os resultados obtidos e em estudo na Terra podem ser             As previsões apresentadas em [3] foram confirmadas
adaptados a Marte. A equipa do IPFN, em colaboração com        experimentalmente muito recentemente pela mesma equi-
investigadores do Laboratoire de Physique                      pa, no âmbito da tese de Doutoramento de Polina Ogloblina
des Plasmas (LPP), Ecole Polytechnique, França, reportou       [6]. As medições foram realizadas numa descarga DC a
recentemente, num estudo teórico e de simulação numé-          pressões entre 1 e 5 Torr, correntes entre 10 e 50 mA,
rica, a descoberta de que Marte tem excelentes condições       com temperaturas iniciais tanto de 27 ºC (Terra) como
para a utilização de recursos in-situ (ISRU) por plasmas [3].  de -55 ºC (Marte), e atmosferas de CO₂ puro e de 96%
                                                               CO₂ -2% Ar -2% N₂. Para analisar os resultados foi desen-
  A atmosfera é maioritariamente CO₂, pelo que não é           volvido um modelo detalhado cujas simulações revelaram
necessária a sua captura e o plasma pode iniciar-se na at-     um muito bom acordo com os dados experimentais. A in-
mosfera ambiente. Os traços de Ar e N₂ existentes podem        vestigação mostra que as baixas temperaturas de Marte
apenas ajudar: o árgon muda a distribuição da energia dos      aumentam o grau de não-equilíbrio vibracional – que carac-
electrões para energias mais elevadas, contribuindo para       teriza a fracção de energia armazenada nos níveis vibracio-
um aumento da eficiência do processo; o azoto favorece         nais – e que a composição da atmosfera marciana tem um
a transferência de energia vibracional para o CO₂ (como        efeito positivo na decomposição do CO₂.
num laser de CO₂) e ajuda assim a “canção das moléculas”.
A pressão em Marte – 600 Pa (4.5 Torr), cerca de 150           Figura 5: Esquema genérico de um reactor a plasma para
vezes inferior à da Terra – é próxima da ideal para a op-      produção de oxigénio em Marte.
eração dum plasma, não sendo necessário utilizar bom-
bas de vácuo nem compressores no primeiro passo do
processo. Note-se que uma pressão demasiado elevada
implica que os electrões colidem demasiado frequente-
mente, sendo por isso difíceis de acelerar. Por outro lado,
a pressões demasiado baixas é fácil acelerar os electrões,
mas as colisões são raras e a transferência de energia dos
electrões para os neutros não é eficaz.

  Finalmente, a reduzida temperatura da atmosfera mar-
ciana – que varia entre -150 ºC e 20 ºC, com um valor
médio de -60 ºC – atrasa as reacções de reconversão do
CO e O em CO₂, dando mais tempo para a separação dos

8 PULSAR]]></page><page Index="9"><![CDATA[VIVER EM MARTE ARTIGO

                                                                 Estes números devem comparar-se com os resultados
                                                                 apresentados em [3,5,6], que revelam que uma produção
                                                                 de 14 g de O₂ por hora, para uma potência de 250 W, num
                                                                 reactor de micro-ondas compacto de massa 4 kg e dimen-
                                                                 sões 25×20×5 cm, é perfeitamente alcançável. Assim, a
                                                                 produção de oxigénio por hora e por quilograma pode subir
                                                                 de 0.7g na MOXIE para 3.5 g no reactor a plasma.

                                                                   Um aumento de escala subsequente permite atingir uma
                                                                 produção equivalente ao consumo diário de oxigénio na
                                                                 Estação Espacial Internacional (ISS), que está presente-
                                                                 mente na gama de 2-5 kg por dia. O uso de membranas
                                                                 de separação de produtos e de catalisadores, ativados
                                                                 por plasmas, trará um desenvolvimento crucial à tecnolo-
                                                                 gia, mas encontra-se ainda em fase de investigação. De
                                                                 qualquer modo, os plasmas estão já posicionados como
                                                                 uma alternativa viável e muito interessante à SOEC para a
                                                                 produção de oxigénio e combustíveis em Marte!

  Figura 6: MOXIE, uma experiência no rover Preserverance, que   Referências:
  aterrou em Marte no dia 18 de fevereiro de 2021! O objetivo é  [1] R. L. Ash, W. L. Dowler, and G. Varsi, “Feasibility of rocket
  produzir oxigénio a partir do CO2 da atmosfera marciana.       propellant production on Mars,” Acta Astronaut. 5 (1978)
                                                                 705.
  Posteriormente, numa colaboração entre o IST e o Dutch         [2] M. H. Hecht, D. R. Rapp, and J. A. Hoﬀman, “The Mars
Institute For Fundamental Energy Research (DIFFER),              Oxygen ISRU experiment (MOXIE).” https://ssed.gsfc.nasa.
Países Baixos, Gonçalo Raposo, no âmbito da sua tese de          gov/IPM/PDF/1134.pdf.
Mestrado em Engenharia Física Tecnológica (MEFT) do IST,         [3] V. Guerra, T. Silva, P. Ogloblina, M. Grofulović, L. Terraz,
utilizou um plasma criado por micro-ondas em condições de        M. Lino da Silva, C. D. Pintassilgo, L. L. Alves and O. Guaitella,
pressão e composição atmosférica marcianas, tendo obti-          “The case for in situ resource utilisation for oxygen produc-
do conversões de CO₂ na ordem dos 35% para uma potên-            tion on Mars by non-equilibrium plasmas,” Plasma Sources
cia injectada de 350 W [7]. Uma visão esquemática dum            Sci. Technol. 26 (2017) 11LT01.
possível futuro reactor a plasma é apresentada na figura 5.      [4] V. Guerra, T. Silva and O. Guaitella, “Living on Mars: how
                                                                 to produce oxygen and fuel to get home,” Europhysics News
  Os resultados já obtidos demonstram que a tecnologia de        49(3) (2018) 15-18.
plasmas emergente é muito promissora. Com efeito, a ex-          [5] A. Goede and R. van de Sanden, “CO2-neutral fuels,” Eu-
periência MOXIE tem como objetivo conseguir a produção           rophysics News 47/3 (2016) 22.
de 10 g de O₂ por hora, com uma potência de 300 W, num           [6] P. Ogloblina, A. S. Morillo-Candas, A. F. Silva, T. Silva, A.
reactor de massa 15 kg e de dimensões 24×24×31 cm.               Tejero-del-Caz, L. L. Alves, O. Guaitella, and V. Guerra, “Mars
                                                                 in situ oxygen and propellant production by non-equilibrium
                                                                 plasmas,” https://www.essoar.org/doi/10.1002/es-
                                                                 soar.10505142.2
                                                                 [7] G. Raposo, “Plasma in-situ production of fuel and oxygen
                                                                 on Mars,” Tese de Mestrado em Engª Fìsica Tecnológica,
                                                                 Instituto SuperiorTécnico, Universidade de Lisboa, Portugal,
                                                                 2021.

                                                                 Figura 7: Ilusração da NASA: o rover
                                                                 Perseverance lança um pára-quedas
                                                                 supersônico do seu aeroshell en-
                                                                 quanto diminui a velocidade antes de
                                                                 “amartar”.

                                                                 PULSAR 9]]></page><page Index="10"><![CDATA[Brilhante Grafen

                                     por Pedro Cosme

                Alumnus MEFT e estudante de doutoramento em Física no Instituto Superior Técnico

D  esde a sua descoberta experimental em 20041, o              descrição relativista. Este facto torna-se ainda mais claro
           grafeno tem vindo a ocupar um lugar de destaque     se analisarmos a relação entre a energia e o momento, em
           nas mais diversas áreas da ciência e tecnologia,    tudo idêntica à de um fotão
com usos e aplicações que vão desde o melhoramento das
solas dos ténis de competição à utilização em circuitos
e computadores quânticos, passando até por testes à
COVID-192. Mas, o que é, afinal, o grafeno e como podemos
estudar as suas propriedades?

  Designamos, no sentido lato, por grafeno os materiais
constituídos por uma a algumas camadas de átomos de
carbono dispostos numa rede hexagonal, podendo as cam-
adas sobrepor-se com diferentes ângulos entre si e conter
átomos de outras espécies químicas. Contudo, foquemo-
-nos no caso, realmente distinto, do grafeno com apenas
uma camada de átomos exclusivamente de carbono. Os
eletrões deste material têm um comportamento inusitado,
que lhes confere, entre outras características, uma ele-
vadíssima mobilidade.

                                                               Figura 2: Estrutura de bandas no grafeno de uma folha. Em torno
                                                               dos pontos K e K’, a energia varia de forma linear com o momento.

Figura 1: Hibridação das orbitais dos átomos de carbono no       O comportamento do fermião de Dirac leva, também, a
grafeno. As orbitais � ligam os átomos numa estrutura hexago-  que seja difícil os eletrões interagirem com os fonões da
nal, enquanto as orbitais π conduzem os eletrões livres.       rede hexagonal, o que explica a origem da alta mobilidade
                                                               elétrica que este material apresenta, cerca de cem vezes
  De forma a criar uma estrutura hexagonal, os átomos          superior ao valor encontrado no silício. Assim, a relativa
de carbono apresentam uma hibridação sp2, em que as            ausência de perdas levou, desde cedo, à utilização do grafe-
três orbitais coplanares são responsáveis pela ligação co-     no em componentes eletrónicos e hoje, os transístores de
valente aos três primeiros vizinhos. Resta, portanto, uma      grafeno (GFET) começam já a ser presença assídua no rol
orbital pz, perpendicular ao plano, que permite a condução     de componentes à disposição de cientistas e engenheiros.
de eletrões, ou lacunas3, ao longo do grafeno. Porém, estes
eletrões não se comportam como poderíamos esperar.
Recorrendo ao modelo de Tight Binding para os primeiros
vizinhos, e no limite das baixas energias4, pode chegar-se à
conclusão que a função de onda, *, dos eletrões obedece
à equação

na qual surge uma velocidade vF , dita velocidade de Fermi,    Figura 3: Placa comercial de transístores de grafeno.
as matrizes de Pauli e a energia E. O que é extraordinário
é que esta equação é análoga à equação de Dirac para
partículas relativistas sem massa se substituirmos a ve-
locidade da luz por vF , ou seja, ao invés de se regerem pela
usual equação de Schrödinger, os eletrões requerem uma

10 PULSAR]]></page><page Index="11"><![CDATA[BRILHANTE GRAFENO ARTIGO

Em particular, as tecnologias de grafeno atraem a atenção     Na verdade, o grande fascínio da física do grafeno reside
da comunidade científica no campo dos terahertz (THz).      precisamente nas inúmeras e variadas aplicações e exóti-
A radiação THz possui inúmeras aplicações possíveis nas     cos comportamentos físicos que nele podemos encontrar.
áreas da medicina, imagiologia e segurança, entre ou-       Muito fica por contar do que se conhece já, como as “poças
tras. Todavia, é atualmente difícil gerar ou detetar THz,   de carga” junto ao ponto de neutralidade; a quiralidade dos
pelo que esta gama de radiação acaba por cair no hiato      eletrões; a interação com a radição; ou os ângulos mágicos
entre as radiofrequências, geradas eletronicamente, e a     do grafeno de duas camadas. Mas resta ainda mais por
ótica, domínio dos lasers. É, portanto, um feliz acaso as   descobrir e estudar, quem sabe, por um de vós leitores.
frequências usuais das excitações no grafeno se situarem
nesta zona do espetro. O trabalho de investigação que       1 O que valeu a Konstantin Novoselov e Andre Geim o prémio No-
desenvolvo no laboratório de plasmas quânticos do IPFN      bel da Física em 2010, tornando Andre Geim o único físico a ter
lida precisamente com a emissão de THz em GFET. Estuda-     ganho, tanto o prémio Nobel, como o prémio IgNobel, atribuído
mos as condições que possam gerar ondas de eletrões no      em 2000 pela levitação de uma rã viva.
grafeno e a radiação que estas emitem. Nos nossos mo-
delos, tratamos o conjunto dos eletrões de condução como    2 Estamos em 2021 e há que convencer as agências de financia-
um fluido, isto porque, com grafeno, pode construir-se      mento de alguma forma.
transístores muito maiores que a separação média entre
eletrões, o que nos permite analisá-los como um contínuo:   3 A análise para a condução de lacunas é idêntica à dos eletrões,
encontramo-nos no regime hidrodinâmico.                     portanto, por simplicidade, iremos restringir a discussão ao caso
                                                            eletrónico.
  Por estranho que pareça, o mecanismo de produção e
amplificação de ondas de eletrões5 não é muito diferente    4 Em física, «baixas energias» é uma expressão que, consoante a
do caso de ondas rasas a rebentar na praia. Uma barreira    área cientifica, pode ter significados muito diferentes. Asseguro-
de potencial num dos terminais do GFET força a corrente     -vos que, no caso do grafeno, para as aplicações usuais e a tem-
contínua imposta a ser reflectida e a interagir com a cor-  peratura ambiente, estamos, de facto, nesse regime.
-rente incidente, criando uma onda de choque e levando ao
crescimento de oscilações. Posteriormente, os fatores não   5 Chamadas plasmões, mas não é preciso ficarmos demasiado
lineares do sistema impõem a saturação e o sistema en-      técnicos agora.
tra, naturalmente, num regime estável. Ao mesmo tempo,
o movimento acelerado dos eletrões nestas ondas de den-
sidade é responsável pela emissão de radiação, de forma
muito semelhante a uma antena omnidirecional.

Figura 4: Esquema de emissão de radiação THz num GFET

  Claro que, isoladamente, uma destas microantenas não
conseguirá emitir ou receber uma grande potência, mas a
conjugação de várias antenas interligadas numa disposição
específica permite não só aumentar a capacidade como
obter padrões de radiação variados. Para além de emis-
sores e detectores de THz alguns autores estudam tam-
bém a hipótese da utilização dos canais de grafeno como
guias de onda em miniatura abrindo também o caminho a
possibilidades muito interessantes.

                                                            PULSAR 11]]></page><page Index="12"><![CDATA[AI, o que vai ser da Física!?

                                                   por Óscar Amaro

                                                              Aluno do 5º ano de MEFT, Instituto Superior Técnico

N   unca a Humanidade esteve tão envolvida no               Podemos pensar nisto como um “fit global” a todas as
          avanço da Ciência. A cada ano que passa, o        variáveis dinâmicas do sistema! Tal como noutras áreas
          número de investigadores que publicam em          de aprendizagem automática, surge o problema de over-
revistas científicas aumenta cerca de 5% [1]. Apesar        fitting, quando o número de termos é demasiado elevado
de este e outros crescimentos (quase) exponenciais          e o poder preditivo reduzido. Nesse caso, o método pode
não refletirem realmente o progresso feito, a verdade       incorporar a filosofia da navalha de Occam e procurar um
é que nos aproximamos cada vez mais de uma melhor           equilíbrio entre a precisão e a simplicidade do alfabeto de
compreensão do Universo nas suas diferentes escalas. Em     termos usados. Apesar de tudo isto, este método funciona
paralelo, assiste-se à progressiva automatização de várias  apenas em sistemas clássicos e simples, como massa-mo-
tarefas científicas, que, até há pouco tempo, julgaríamos   la e pêndulos, que, no fundo, seguem a equação de movi-
impensáveis de implementar em chips.                        mento de Newton.

  A Física é uma ciência profundamente empírica, porque       E se quisermos generalizar para outros sistemas físicos?
o objecto de estudo é a própria Natureza! Poder-se-ia pen-  Por exemplo, em [4], os autores começam por gerar da-
sar que é preciso um agente consciente para a analisar;     dos a partir de um código partícula-em-célula, que funciona
no entanto, é muito frequente os laboratórios modernos      por primeiros princípios, nomeadamente as equações de
terem sistemas automáticos de calibração, alinhamento       Maxwell. A seguir, constroem um dicionário de operações
e otimização, quase dispensando a intervenção humana.       diferenciais sobre a função de distribuição f(x,v,t), e testam
Em concreto, é possível criar algoritmos de controlo que    diferentes combinações destes termos até encontrarem a
“aprendem” as correlações entre inputs, como a posição      que melhor descreve a evolução do sistema. Neste artigo,
de espelhos e intensidade de um laser, sujeitos a flutu-    os autores não só conseguem “destilar” a equação de Vla-
ações, e outputs, como a energia dos electrões acelerados   sov com elevada precisão, como também equações de con-
pelo laser num plasma [2]. Até recentemente, esta era       tinuidade, momento e energia. Apesar de haver um claro
uma tarefa muito penosa e sujeita a muitos erros e tinha    interesse académico em verificar a consistência entre leis
de ser feita por alguém com uma grande dose de intuição     micro, meso e macroscópicas já conhecidas, estes méto-
e paciência. Mais, os próprios dados das experiências po-   dos poderão ser usados para desvendar novas equações
dem ser catalogados, selecionados e analisados por roti-    diferenciais e modelos reduzidos, que poderão ser menos
nas pré-definidas, como é feito com a quantidade abismal    exigentes do ponto de vista computacional do que os códi-
de eventos no CERN.                                         gos originais de primeiros princípios.

  Sendo assim, é legitimo perguntar se é possível extrair
leis físicas diretamente de dados experimentais? Segun-
do [3], parece que sim. O algoritmo que usaram há mais
de uma década (e cuja área de investigação, entretanto,
evoluiu significativamente) baseia-se na procura de com-
binações de variáveis dinâmicas (e funções delas) que re-
produzam os dados experimentais. Por exemplo, para um
oscilador harmónico simples, o programa encontra termos
sin(x) e cos(x) com coeficientes apropriados, em que x é
a posição do oscilador. Usando invariâncias e simetrias, o
método consegue extrair as equações de movimento do
sistema e até o seu Lagrangiano.

                                                            Figura 2: Uma parte de uma das mais de mil de páginas de
                                                            Abramowitz e Stegun, Handbook of Mathematical Functions.
                                                            Sim, os físicos teóricos decoravam muitas páginas como esta!

Figura 1: Dicionário de variáveis dinãmicas e operadores      Falta saber, então, o que fazer com a componente pura-
                                                            mente teórica da Física. Se antes era pedido que um inves-
                                                            tigador soubesse o Abramowitz e Stegun [5] de trás para
                                                            a frente, o cálculo simbólico (como o Mathematica) tirou
                                                            esse fardo pesado dos seus ombros, e permitiu-lhe focar-
                                                            se na resolução de problemas físicos em vez de decorar
                                                            tabelas de integrais. Mesmo assim, este software poderá
                                                            um dia ser substituído por redes neuronais [6] e, quem

12 PULSAR]]></page><page Index="13"><![CDATA[]]></page><page Index="14"><![CDATA[]]></page><page Index="15"><![CDATA[]]></page><page Index="16"><![CDATA[]]></page><page Index="17"><![CDATA[]]></page><page Index="18"><![CDATA[]]></page><page Index="19"><![CDATA[]]></page><page Index="20"><![CDATA[]]></page><page Index="21"><![CDATA[]]></page><page Index="22"><![CDATA[]]></page><page Index="23"><![CDATA[]]></page><page Index="24"><![CDATA[]]></page><page Index="25"><![CDATA[]]></page><page Index="26"><![CDATA[]]></page><page Index="27"><![CDATA[]]></page><page Index="28"><![CDATA[]]></page><page Index="29"><![CDATA[]]></page><page Index="30"><![CDATA[]]></page><page Index="31"><![CDATA[]]></page><page Index="32"><![CDATA[]]></page><page Index="33"><![CDATA[]]></page><page Index="34"><![CDATA[]]></page><page Index="35"><![CDATA[]]></page><page Index="36"><![CDATA[]]></page><page Index="37"><![CDATA[]]></page><page Index="38"><![CDATA[]]></page></pages></Search>